[TsukiBoko.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TsukiBoko.jpg "fig:TsukiBoko.jpg")
**祇園祭**是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[京都每年一度舉行的](../Page/京都.md "wikilink")[節慶](../Page/節慶.md "wikilink")，\[1\]不但為「京都三大祭」（[葵祭](../Page/葵祭.md "wikilink")、祇園祭、[時代祭](../Page/時代祭.md "wikilink")）之一，也為「日本三大祭」（祇園祭（京都）、[天神祭](../Page/天神祭.md "wikilink")（[大阪](../Page/大阪.md "wikilink")）、[神田祭](../Page/神田祭.md "wikilink")（[江戶](../Page/江戶.md "wikilink")））與「三大曳山祭」、「三大美祭」（[秩父夜祭](../Page/秩父夜祭.md "wikilink")（[埼玉縣](../Page/埼玉縣.md "wikilink")[秩父市](../Page/秩父市.md "wikilink")）、祇園祭（[京都府](../Page/京都府.md "wikilink")[京都市](../Page/京都市.md "wikilink")）、[高山祭](../Page/高山祭.md "wikilink")（[岐阜縣](../Page/岐阜縣.md "wikilink")[高山市](../Page/高山市.md "wikilink")））之一。並被認為是其中一項最大規模及最著名的祭典。整個祇園祭長達一個月，在7月17日（前祭）和7月24日（後祭）則進行大型巡遊，京都的33個區，每區均會設計一個裝飾華麗的花轎參加巡遊。

## 歷史

祇園祭起源自平安時代西元869年\[2\]，當時人口急增疫症爆發，醫學知識不足將疾病原因歸咎於怨念作祟，此想法來自於印度的[牛頭天王傳說影響](../Page/牛頭天王.md "wikilink")，為了平息怨靈，作法供祀為神祇。\[3\]於是在京都東山的祇園社（現今[八坂神社](../Page/八坂神社.md "wikilink")）把[牛頭天王供為神祇祭祀後](../Page/牛頭天王.md "wikilink")，瘟疫就平息下來。\[4\]在當時只有發生瘟疫才會舉行法事，到了西元970年起才成為慣例，在容易發生流行病的6月7日跟6月14日固定舉行。\[5\]到了日本改制新曆後，則改在7月在京都市內舉辦例行祭典\[6\]，祈求潔淨及消除瘟疫。

## 祇園祭活動時程表

  - 7月1日 - 吉符入、長刀鉾町御千度。祭典開始。
  - 7月2日 -
    籤取儀式、山鉾町社参。決定山鉾巡行順序。從[室町時代以來為避免競争事先已定好順序](../Page/室町時代.md "wikilink")。接著、帶頭巡行（前祭）之先頭長刀鉾、第5號函谷鉾、第21號放下鉾、第22號岩戸山、第23號（帶頭巡行（前祭）之最後）船鉾。後頭巡行（後祭）之先頭橋辨慶山、接次之北観音山、後頭巡行（後祭）第6號南観音山、後頭巡行（後祭）之最後大船鉾「籤置儀式」與呼叫、順序均已予先決定。[京都市役所市委員會議場完成儀式](../Page/京都.md "wikilink")。
  - 7月7日 - 綾傘鉾稚兒社参
  - 7月10日 - 幣切、鉾立、神事用水清祓、御迎提灯、神輿洗
  - 7月10日到13日 - （前祭）宵山建立、鉾的建立。山之分解收納・鉾之組合、進行懸装。
  - 7月13日 - 高橋町社参、稚児社参、久世稚児社参、（前祭）鉾引初、山建、舁初
  - 7月14日 - 中之町御供、（前祭）宵々々山
  - 7月15日 - 斎竹建、式包丁奉納、伝統芸能奉納、（前祭）宵宮祭、宵々山
  - 7月16日 - 献茶祭、豊園社御真榊建、手洗井戸開き、神剣拝戴、石見神楽 、（前祭）宵山、宵宮神賑奉納神事、日和神楽
  - 7月17日 - （前祭）山鉾巡行。祇園祭之重要節目。
  - 7月17日 - 神輿渡御出發式。
  - 7月18日到20日 - （後祭）宵山建立
  - 7月20日 - 宣状式
  - 7月21日 - （後祭）宵々々山
  - 7月22日 - （後祭）宵々山
  - 7月23日 - 斎竹建、献茶祭、琵琶奉納、（後祭）宵山
  - 7月24日 - （後祭）山鉾巡行、花傘巡行、御真榊御祭、還幸祭。上述後祭的変化
  - 7月25日 - 狂言奉納
  - 7月28日 - 神事用水清祓、神輿洗
  - 7月31日 - 疫神社夏越祭。祭典結束。

在7月舉辦各種活動期間，相關祭典人士會遵守不能吃小黃瓜的戒律，小黃瓜雖然是夏季盛產蔬菜，但因小黃瓜的斷面長得太像[八版神社的社紋而不敢吃小黃瓜](../Page/八坂神社.md "wikilink")。\[7\]

## 山鉾樣式一覽

  - 鉾
      - 長刀鉾
      - 函谷鉾
      - 鶏鉾
      - 月鉾
      - 菊水鉾
      - 放下鉾
  - 船鉾
      - 船鉾
      - 大船鉾（後祭）
  - 傘鉾
      - 綾傘鉾
      - 四条傘鉾
  - 曳山
      - 岩戸山
      - 北観音山（後祭）
      - 南観音山（後祭）
  - 舁山
      - 保昌山
      - 郭巨山
      - 伯牙山
      - 芦刈山
      - 油天神山
      - 木賊山
      - 太子山
      - 白楽天山
      - 孟宗山
      - 占出山
      - 山伏山
      - 霰天神山
      - 蟷螂山
      - 橋辨慶山（後祭）
      - 鯉山（後祭）
      - 浄妙山（後祭）
      - 黒主山（後祭）
      - 役行者山（後祭）
      - 鈴鹿山（後祭）
      - 八幡山（後祭）

## 參見

  - [日本三大一覽](../Page/日本三大一覽.md "wikilink")
  - [八坂神社](../Page/八坂神社.md "wikilink")
  - [宵山](../Page/宵山.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [7月17日本京都祇園祭](https://web.archive.org/web/20060501180038/http://travel.kingnet.com.tw/info/festival/jul-2.html)
  - [京都祇園祭山鉾巡行相片](http://www.flickr.com/photos/330857/sets/72157607546687413/)
  - [2014年京都祇園祭山鉾巡行](https://www.kyokanko.or.jp/gion/junkou.html)
  - [八坂神社](https://web.archive.org/web/20091215192214/http://web.kyoto-inet.or.jp/org/yasaka/)
  - [日本祇園祭的由來 - 大紀元時報](http://hk.epochtimes.com/7/6/20/46643.htm)

[Category:日本的祭](../Category/日本的祭.md "wikilink")
[Category:京都市文化](../Category/京都市文化.md "wikilink")
[Category:祇園信仰](../Category/祇園信仰.md "wikilink")
[Category:日本非物质文化遗产](../Category/日本非物质文化遗产.md "wikilink")
[Category:東山區 (日本)](../Category/東山區_\(日本\).md "wikilink")
[Category:重要有形民俗文化財](../Category/重要有形民俗文化財.md "wikilink")

1.  [專欄：祇園祭](http://www.welcome2japan.tw/indepth/cultural/matsuri/gion.html)，日本政府觀光局

2.

3.
4.
5.
6.
7.